### Переменные окружения и файловые операции в ОС Эльбрус

#### 1. Цель работы:
* Изучение системных вызовов для работы с файлами и переменными окружения.

#### 2. Выполнение работы:
В данной работе требуется написать программу, которая сохраняет значения аргументов командной строки и параметров окружающей среды в файл lab5.txt.

Было решено использовать в составляемом коде программы системные вызовы для работы с файлами, такие как `open()`, `write()`, `close()`, для того, чтобы проверить, как они будут работать в ОС Эльбрус.

Для начала был создан каталог work_lab5, в котором будут находиться код программы, makefile, а также каталог bin, где будет размещена исполняемая программа lab5.

Далее были созданы сам makefile, а также исходный код lab5.c. 

Cоставленный makefile приведен на рисунке ниже:

![](pictures/makefile.PNG)

Рисунок 1 - Итоговый makefile

**В данном файле:**
* первые 2 правила предназначены для трансляции и компановки программы, которые сработают, если команда `make` будет запущена без аргументов, или если поменяется файл, перечисленный в зависимостях;
* правило clean предназначено для "очистки" проекта, а именно удаления исполняемого и объектного файлов. Флаг -f означает, что, если удаляемый файл отсутствует, программа должна это проигнорировать. Данное правило сработает при использовании команды `make clean`;
* правило install предназначено для копирования исполняемого файла программы в каталог bin текущего каталога. Данное правило сработает при выполнении команды `make install`;
* правило uninstall предназначено для удаления исполняемого файла из каталога bin. Данное правило сработает при использовании команды `make uninstall`.

Готовый файл lab5.c с исходным кодом для выполнения работы приведен на рисунке 2:

![](pictures/ispr_isx1.PNG)

![](pictures/ispr_isx2.PNG)

![](pictures/ispr_isx3.PNG)

![](pictures/ispr_isx4.PNG)

Рисунок 2 - Готовый код программы lab5.c

**Описание данного файла:**

Как уже было сказано выше, для открытия, создания, чтения, записи и закрытия файла в данной работе использовались соответствующие системные вызовы.

Сачала в программе с помощью системного вызова `open()` открывается файл, с которым предстоит работать. При этом, благодаря указанию флага O_CREAT во 2-ом аргументе, данный системный вызов сможет не только открыть файл, но и создать новый, в случае, если такого файла еще не существует, с именем, указанным в первом аргументе (lab5.txt). Здесь стоит отметить, что, так как в первом аргументе не был указан полный путь к файлу, то в случае создания нового файла он появится в текущей директории, с правами доступа, указанными в 3-ем аргументе системного вызова.
Также в данном файле каждый раз будут "стираться" прошлые данные и вместо них записываться новые при запуске программы bin/lab5, так как во 2-ом аргументе был указан флаг O_TRUNC, который уменьшает размер файла до 0, если данный файл уже существует.
В любом случае, после создания или открытия существующего файла, системный вызов `open()` вернет файловый дескриптор fd. Он нужен остальным системным вызовам, для того, чтобы указывать, с каким файлом им предстоит работать. Если же при выполнении open() возникла ошибка, системный вызов вернет значение -1, отчего в программе предусмотрена сооответствующая проверка.

Далее, после открытия файла, в него записываются необходимые данные с помощью функции `init_draw()`. Она объявлена в начале программы перед функцией `main()` и определена после нее. Системный вызов, который используется в функции `init_draw()`, как нетрудно догадаться - `write()`. В функции предусмотрены различные проверки, если системный вызов write() не смог корректно выполниться: случай частичной записи, прерывание данного системного вызова другим вызовом, и т.д. То есть программа здесь выведет сообщение об ошибке.
В саму функцию `init_draw()` передаются файловый дескриптор fd и строка, которую нужно записать в файл. К переданной строке в конец добавляется символ переноса '\n', чтобы несколько записанных друг за другом строк не выглядели как одна большая строка.

В строки, которые передаются для записи в функцию`init_draw()`, заносятся аргументы командной строки, а также значения переменных окружения. Программа производит их считывание из их объявлений в функции main():
* argc - количество аргументов командной строке, с которыми была запущена программа;
* \*argv[] - массив указателей аргументов командной строки;
* \*envp[] - массив указателей на параметры окружающей среды процесса (переменные окружения).

В конце работы с файлом производится его закрытие с помощью системного вызова `close()`, для которого предусмотрено условие неккоректного выполнения.

**Результаты выполнения программы приведены на рисунках ниже:**

![](pictures/make.PNG)

Рисунок 3 - Успешное выполнение команд make

![](pictures/ispr_primer1.PNG)

![](pictures/ispr_primer1_1.PNG)

![](pictures/ispr_primer1_2.PNG)

Рисунок 4 - Пример выполнения программы №1

![](pictures/primer2_3.PNG)

![](pictures/ispr_primer2.PNG)

![](pictures/ispr_primer2_1.PNG)

Рисунок 5 - Пример выполнения программы №2

#### 3. Вывод:
В данной работе при написании кода программы была осуществлена работа со строками в языке С, а также проведена проверка системных вызовов для работы с файлами в ОС Эльбрус. При проверке отклонений в работе у ОС Эльбрус замечено не было. Проблема иногда возникала с операцией strlen(), так как она неправильно подсчитывала количество русских символов (чаще всего показывала результат в 2 раза больше), но данная проблема актуальна для многих Linux систем, так как используется кодировка UTF-8, а не только для ОС Эльбрус.